
\chapter{Modelagem FrameWeb}
\label{sec-frameweb}
\vspace{-1cm}

\emph{\imprimirtitulo} é um sistema Web cuja arquitetura utiliza \textit{frameworks} comuns no desenvolvimento para esta plataforma. Desta forma, o sistema pode ser modelado utilizando a abordagem FrameWeb~\cite{souza-celebratingfalbo20}.

A Tabela~\ref{tabela-frameworks} indica os \textit{frameworks} presentes na arquitetura do sistema que se encaixam em cada uma das categorias de \textit{frameworks} que FrameWeb dá suporte. Em seguida, os modelos FrameWeb são apresentados para cada camada da arquitetura.

\begin{footnotesize}
	\begin{longtable}{|c|c|}
		\caption{\textit{Frameworks} da arquitetura do sistema separados por categoria.}
		\label{tabela-frameworks}\\\hline
		
		\rowcolor{lightgray}
		\textbf{Categoria de \textit{Framework}} & \textbf{\textit{Framework} Utilizado} \\\hline 
		\endfirsthead
		\hline
		\rowcolor{lightgray}
		\textbf{Categoria de \textit{Framework}} & \textbf{\textit{Framework} Utilizado} \\\hline 
		\endhead

		Controlador Frontal & JSF \\\hline

		Injeção de Dependências & CDI \\\hline

		Mapeamento Objeto/Relacional & JPA \\\hline

		Interface de Usuário & \textit{Primefaces} \\\hline
	\end{longtable}
\end{footnotesize}




\section{Camada de Negócio}
\label{sec-frameweb-negocio}

A camada de negócio é subdividida em duas camadas: Lógica de aplicação e lógica de domínio. A Figura~\ref{figura-dominio} demonstra as entidades que compõe o domínio deste projeto.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-dominio.png}
	\caption{Modelo de entidades.}
	\label{figura-dominio}
\end{figure}

O pacote domínio que compõe a camada de negócio contém todas as classes de domínio do projeto, todas essas classes estendem a classe \textit{PersistentObjectSupport}. 

Já no pacote referente a aplicação, todas as classes estendem a classe \textit{CrudServiceBean} que contém os métodos de crud já implementados. O modelo de aplicação do \emph{\imprimirtitulo} pode ser visto na Figura~\ref{figura-modelo-aplicacao}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-modelo-aplicacao.jpg}
	\caption{Arquitetura de Software.}
	\label{figura-modelo-aplicacao}
\end{figure}



\section{Camada de Acesso a Dados}
\label{sec-frameweb-dados}

Na camada de acesso a dados são realizados os tratamentos ligados à persistência de informações no banco de dados. Todas as classes presentes nesta camada estendem a classe \textit{BaseDAO} que contém todas as funcionalidades básicas de acesso e persistência de dados.
O modelo de persistência do subsistema Gestão do PPGI é representado pela Figura~\ref{figura-frameweb-dados-persistencia-gestaoppgi}.
Neste modelo estão contidas as inferfaces DAO que foram criadas no trabalho, elas são responsáveis pelos métodos de persistência da camada de domínio do sistema.
Cada classe existente no nível de domínio necessita de um DAO para que os dados sejam persistidos ou consultados no banco de dados.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/figura-frameweb-dados-persistencia-gestaoppgi.jpg}
	\caption{Modelo de Persistência do subsistema Gestão do PPGI.}
	\label{figura-frameweb-dados-persistencia-gestaoppgi}
\end{figure}



\section{Camada de Apresentação}
\label{sec-frameweb-apresentacao}

Este nível é referente à criação das interfaces por meio das quais o usuário irá interagir com o sistema, nela estão presente duas camadas provenientes da arquitetura MVC, sendo elas a visão (\textit{View}) e controle (\textit{Control}) conforme já apresentado na Figura~\ref{figura-arquitetura}.

As telas referentes ao cadastro de matérias, cadastro de prazos, cadastro de períodos e oferta de disciplinas são telas simples que contém apenas funções de CRUD, elas podem ser representadas pela a Figura~\ref{figura-modelo-navegacao}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/modelo-navegacao.jpg}
	\caption{Modelo de Navegação para as telas de CRUD.}
	\label{figura-modelo-navegacao}
\end{figure}

Para as duas telas de solicitação (solicitações diversas e solicitação de matricula) além das funções padrões de crud existem outras funcionalidades. A representação dessas outras funções podem ser vistas nas figuras~\ref{figura-modelo-navegacao-solicitar-matricula} e~\ref{figura-modelo-navegacao-solicatacao}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/modelo-navegacao-solicitar-matricula.jpg}
	\caption{Modelo de Navegação para a tela de solicitação de matrícula.}
	\label{figura-modelo-navegacao-solicitar-matricula}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/modelo-navegacao-solicatacao.jpg}
	\caption{Modelo de Navegação para a tela de solicitações diversas.}
	\label{figura-modelo-navegacao-solicatacao}
\end{figure}


